

1. Sea $T: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^{2 \times 2}$ la transformación lineal dada por

$$T(x, y, z) = \begin{pmatrix} x + y + z & 2x - z \\ x - y + z & z - 3y - 2x \end{pmatrix}, \quad x, y, z \in \mathbb{R}.$$

Calcular $[T]_{B_1, B_2}$, donde las bases B_1 y B_2 son $B_1 = \{(1, 1, 0), (0, 1, 1), (1, 0, 1)\}$,

$$B_2 = \left\{ \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix} \right\}.$$

Solución. Por definición de $[T]_{B_1, B_2}$ debemos aplicar T a los elementos de B_1 y expresarlos como combinación lineal de los elementos de B_2 . Es conveniente considerar la base intermedia

$$C = \left\{ \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \right\},$$

pues $[T]_{B_1, B_2} = \mathcal{C}(C, B_2)[T]_{B_1, C}$. Donde $\mathcal{C}(C, B_2)$ denota la matriz de cambio de base de C a B_2 .

Tenemos

$$\begin{aligned} T(1, 1, 0) &= \begin{pmatrix} 2 & 2 \\ 0 & -5 \end{pmatrix} = 2 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 2 \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 0 \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} + (-5) \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \\ T(0, 1, 1) &= \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 0 & -2 \end{pmatrix} = 2 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + (-1) \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 0 \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} + (-2) \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \\ T(1, 0, 1) &= \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 2 & -1 \end{pmatrix} = 2 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 1 \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 2 \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} + (-1) \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}. \end{aligned}$$

Luego $[T]_{B_1, C}$ se obtiene de poner estas coordenadas como columnas de una matriz.

$$[T]_{B_1, C} = \begin{pmatrix} 2 & 2 & 2 \\ 2 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & 2 \\ -5 & -2 & -1 \end{pmatrix}.$$

Por otro lado, $\mathcal{C}(C, B_2) = \mathcal{C}(B_2, C)^{-1}$. $\mathcal{C}(B_2, C)$ se obtiene escribiendo los elementos de B_2 en la base C . Expandiendo obtenemos

$$\begin{aligned} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix} &= 1 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 0 \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 0 \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} + (-1) \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \\ \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} &= 0 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 1 \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 0 \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} + 0 \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \\ \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} &= 0 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 0 \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 1 \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} + 0 \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \\ \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix} &= 1 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 2 \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 3 \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} + 4 \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}. \end{aligned}$$

Por ende

$$\mathcal{C}(B_2, C) = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & 2 \\ 0 & 0 & 1 & 3 \\ -1 & 0 & 0 & 4 \end{pmatrix},$$

$$\mathcal{C}(C, B_2) = \mathcal{C}(B_2, C)^{-1} = \frac{1}{5} \begin{pmatrix} 4 & 0 & 0 & -1 \\ -2 & 1 & 0 & -2 \\ -3 & 0 & 1 & -3 \\ 1 & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}.$$

Finalmente

$$[T]_{B_1, B_2} = \mathcal{C}(C, B_2)[T]_{B_1, C} = \frac{1}{5} \begin{pmatrix} 13 & 10 & 9 \\ 8 & -1 & -1 \\ 9 & 0 & -1 \\ -3 & 0 & 1 \end{pmatrix}.$$

2. Sea $T: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3$ la siguiente transformación lineal:

$$T(x, y, z) = (5x - y + 5z, 2y, 2y - 6x - 6z), \quad x, y, z \in \mathbb{R}.$$

- Calcular los autovalores de T y sus correspondientes autoespacios.
- Decidir si T es diagonalizable. En caso que lo sea, dar una base B de \mathbb{R}^3 tal que la matriz de T en dicha base sea diagonal.

Solución. Para realizar los cálculos es conveniente expresar a T como matriz en la base canónica C . Aplicamos T a dicha base, y colocamos el resultado como columna de una matriz

$$[T]_C = \begin{pmatrix} 5 & -1 & 5 \\ 0 & 2 & 0 \\ -6 & 2 & -6 \end{pmatrix}.$$

El polinomio característico es por definición $p(\lambda) = \det(\lambda I - [T])$, es decir

$$p(\lambda) = \det \begin{pmatrix} \lambda - 5 & 1 & -5 \\ 0 & \lambda - 2 & 0 \\ 6 & -2 & \lambda + 6 \end{pmatrix} = \lambda^3 - \lambda^2 - 2\lambda$$

$$= \lambda(\lambda + 1)(\lambda - 2).$$

Por lo que los autovalores de T son $\{0, -1, 2\}$. Calculamos ahora los autoespacios $V_\lambda = \text{Nu}(\lambda I - T)$. Concretamente

$$V_0 = \text{Nu} \begin{pmatrix} -5 & 1 & -5 \\ 0 & -2 & 0 \\ 6 & -2 & 6 \end{pmatrix} = \langle (-1, 0, 1) \rangle,$$

$$V_{-1} = \text{Nu} \begin{pmatrix} -6 & 1 & -5 \\ 0 & -3 & 0 \\ 6 & -2 & 5 \end{pmatrix} = \langle (-5, 0, 6) \rangle,$$

$$V_2 = \text{Nu} \begin{pmatrix} -3 & 1 & -5 \\ 0 & 0 & 0 \\ 6 & -2 & 8 \end{pmatrix} = \langle (1, 3, 0) \rangle.$$

El conjunto $B = \{(-1, 0, 1), (-5, 0, 6), (1, 3, 0)\}$ es linealmente independiente pues consiste en autovectores asociados a autovalores diferentes. Como $|B| = 3 = \dim \mathbb{R}^3$, B es una base de autovectores para T . Luego T es diagonalizable y

$$[T]_B = \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}.$$

Es decir B es la base donde la matriz de T es diagonal.

3. Consideramos \mathbb{R}^4 con el producto interno canónico. Sea

$$W = \{(w, x, y, z) \in \mathbb{R}^4 : w - x + 2y - z = 3w + 2x + 5y - 2z = 0\}.$$

- Encontrar una base ortogonal de W .
- Dar una base de W^\perp .

Solución. El primer paso forma parte de algo que aparece recurrentemente en la materia: tenemos un subespacio dado por ecuaciones y por alguna razón (en este caso la razón se llama Gram-Schmidt) necesitamos obtener una base.

Dado $(w, x, y, z) \in \mathbb{R}^4$, sabemos que $(w, x, y, z) \in W$ si y sólo si es solución del siguiente sistema homogéneo

$$\begin{cases} w - x + 2y - z = 0, \\ 3w + 2x + 5y - 2z = 0. \end{cases}$$

Reducimos por filas este sistema:

$$\begin{pmatrix} 1 & -1 & 2 & -1 \\ 3 & 2 & 5 & -2 \end{pmatrix} \rightarrow \cdots \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 0 & 9/5 & -4/5 \\ 0 & 1 & -1/5 & 1/5 \end{pmatrix}.$$

Dos sistemas homogéneos equivalentes por filas tienen las mismas soluciones, y por lo tanto

$$\begin{aligned} W &= \{(w, x, y, z) \in \mathbb{R}^4 : w = -9/5y + 4/5z \text{ y } x = 1/5y - 1/5z\} \\ &= \{(-9/5y + 4/5z, 1/5y - 1/5z, y, z) \in \mathbb{R}^4 : y, z \in \mathbb{R}\} \\ &= \{y(-9/5, 1/5, 1, 0) + z(4/5, -1/5, 0, 1) \in \mathbb{R}^4 : y, z \in \mathbb{R}\} \\ &= \langle (-9/5, 1/5, 1, 0), (4/5, -1/5, 0, 1) \rangle \\ &= \langle (-9, 1, 5, 0), (4, -1, 0, 5) \rangle. \end{aligned}$$

Estos dos vectores son LI, luego $\{(-9, 1, 5, 0), (4, -1, 0, 5)\}$ es una base de W .

El segundo paso es aplicar el proceso de Gram-Schmidt a estos dos vectores. Llamamos $v_1 := (-9, 1, 5, 0)$ y $v_2 := (4, -1, 0, 5)$. Obtenemos

$$w_1 = v_1 = (-9, 1, 5, 0),$$

$$w_2 = v_2 - \frac{(v_2|w_1)}{(w_1|w_1)}w_1 = \cdots = \left(\frac{95}{107}, -\frac{70}{107}, \frac{185}{107}, 5 \right).$$

El teorema de Gram-Schmidt dice que w_1 y w_2 son ortogonales, y que $\langle w_1, w_2 \rangle = \langle v_1, v_2 \rangle = W$.

El último paso se reduce a pasar, nuevamente, de ecuaciones a generadores:

$$\begin{aligned} W^\perp &= \{v \in \mathbb{R}^4 : (v|w) = 0 \text{ para todo } w \in W\} \\ &= \{v \in \mathbb{R}^4 : (v|v_1) = 0 \text{ y } (v|v_2) = 0\} \\ &= \{(w, x, y, z) \in \mathbb{R}^4 : -9w + x + 5y = 0 \text{ y } 4w - x + 5z = 0\}. \end{aligned}$$

Reducimos para obtener un sistema equivalente:

$$\begin{pmatrix} -9 & 1 & 5 & 0 \\ 4 & -1 & 0 & 5 \end{pmatrix} \rightarrow \cdots \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 & -1 \\ 0 & 1 & -4 & -9 \end{pmatrix},$$

y por lo tanto

$$\begin{aligned} W^\perp &= \{(w, x, y, z) \in \mathbb{R}^4 : w = y + z \text{ y } x = 4y + 9z\} \\ &= \{y(1, 4, 1, 0) + z(1, 9, 0, 1) \in \mathbb{R}^4 : y, z \in \mathbb{R}\} \\ &= \langle (1, 4, 1, 0), (1, 9, 0, 1) \rangle. \end{aligned}$$

Estos dos vectores son claramente LI.

4. Determinar si cada una de las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas, justificando en cada caso la respuesta dada.

1. Sea $\mathbb{R}[t]_2$ el \mathbb{R} -espacio vectorial de polinomios de grado ≤ 2 con el producto interno

$$\langle ax^2 + bx + c, a'x^2 + b'x + c' \rangle = aa' + bb' + cc'.$$

Existe $p \in \mathbb{R}[t]_2$ tal que $\langle p, q \rangle = \int_{-22}^{45} q(x)dx$ para todo $q \in \mathbb{R}[t]_2$.

Solución. Esto es **verdadero**. Pongamos $V = \mathbb{R}[t]_2$. Notar que la aplicación $q \mapsto \int_{-22}^{45} q(x)dx$ determina una transformación **lineal** $\psi: V \rightarrow \mathbb{R}$, es decir, ψ es un elemento de V^* . Como $\langle \cdot, \cdot \rangle$ es un producto interno, el teorema de representación de Riesz garantiza la existencia del $p \in V$ buscado.

2. Si $T: \mathbb{Q}^3 \rightarrow \mathbb{Q}^3$ es una transformación lineal y $\det T = 0$, entonces 0 es autovalor de T .

Solución. Esto es **verdadero**. Si el determinante de T es 0 entonces T es no singular, es decir, $\text{Nu } T \neq 0$. Esto quiere decir que existe $v \in \mathbb{Q}^3$ no nulo tal que $Tv = 0$. Pero entonces $Tv = 0_{\mathbb{Q}} v$, y como $v \neq 0_{\mathbb{Q}^3}$ deducimos que 0 es un autovalor.

3. Sea $A \in \mathbb{C}^{3 \times 3}$ una matriz tal que su polinomio caracterstico es $p_A = (x - 2)(x^2 + 2)$. Entonces A es diagonalizable.

Solución. Esto es **verdadero**. El polinomio p_A tiene tres raíces complejas **distintas**, y por lo tanto A tiene tres autovalores **distintos**. Como $A \in \mathbb{C}^{3 \times 3}$, se sigue que A es diagonalizable.